.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Python: funkcije
================

* funkcija ima ``def`` i opcionalno ``return``, moguće je zadati podrazumijevane vrijednosti argumenata

  .. code-block:: python

    def funkcija1(arg1, arg2=0):
      return 2 * arg1 + arg2
    def funkcija2(arg1=1, arg2=0):
      print("Rezultat: ", 2 * arg1 + arg2)

  .. code-block:: c++

    // ekvivalentan C++ kod
    #include <iostream>
    using namespace std;

    int funkcija1 (int arg1, int arg2 = 0)
    {
      return 2 * arg1 + arg2;
    }

    void funkcija2 (int arg1 = 1, int arg2 = 0)
    {
      cout << "Rezultat: " << 2 * arg1 + arg2 << endl;
    }

.. admonition:: Zadatak

  * Napišite funkciju ``prosjek(lista)`` koja ispisuje na ekran prosječnu vrijednost elemenata liste ``(suma elemenata / broj elemenata)``. Pretpostavite da lista ima samo podatke tipova ``int`` i ``float``.
  * Napišite funkciju ``najduzi_niz_znakova(lista_nizova_znakova)`` koja traži najduži niz znakova u listi nizova znakova i vraća ga. Pretpostavite da lista ima samo podatke tipa ``str``.

.. admonition:: Zadatak

  Uzmite da sustav za e-učenje predanu domaću zadaću studenta Ivo Ivić sprema kao ``ivo_ivic.tar.gz``. Napišite funkciju koja će na temelju liste predanih zadaća oblika
  ::
  
    [ "ivo_ivic.tar.gz", "ana_anic.tar.gz", "marko_horvat.tar.gz"]

  ispisati prezimena i imena studenata koji su predali zadaću. Pritom zanemarite hrvatske znakove, međutim pripazite da prezime i ime počinju velikim početnim slovom.

.. admonition:: Zadatak

  * Definirajte funkciju ``select_from(table, id)`` kojoj se šalje "tablica" oblika
    ::

      tablica = [[3, "Marko", "Ivić"], [6, "Ana", "Anić"], [4, "Hrvoje", "Horvat"]]

    i koja kao rezultat vraća traženi "redak" ili ``None`` ako redak ne postoji.
  * Definirajte funkciju ``delete_from(table, id)`` koja mijenja "tablicu" ``table`` tako da iz nje briše redak koji ima dani ``id``. Funkcija ispisuje novu tablicu, ali ne vraća vrijednost.

Python: generatori
==================

.. todo::

  Ovaj dio treba napisati u cijelosti.

Python: klase
=============

* klasa je slična strukturi (i klasi) u C++-u i omogućuje nasljeđivanje atributa i metoda (više o tome čuti ćete na Objektno orjentiranom programiranju)
* `class` se koristi za definiranje klase

  .. code-block:: python

    class Iznos:
      broj = 0
      slovima = "nula"
      def ispis(self):
        return str(broj) + " (" + slovima + ")"

  .. code-block:: c++

    // ekvivalentan C++ kod
    #include <iostream>
    using namespace std;

    class Iznos
    {
      int broj = 0;
      string slovima = "nula";
      void ispis()
      {
        cout << broj << " (" << slovima << ")" << endl;
      }
    };

.. todo::

  Ovdje treba dati opisati nasljeđivanje.

.. admonition:: Zadatak

  * Definirajte klasu ``Covjek`` koja sadrži atribute ``visina``, ``tezina`` ``dob`` i ``budnost`` te funkciju ``say_hello()``.
  * Definirajte klasu ``Student`` koja nasljeđuje klasu ``Covjek`` i dodaje atribute ``fakultet`` i ``godina_studija``.

.. todo::

  Učini ovaj zadatak smislenim.

* objekt je instanca klase
* `self` je referenca na objekt
* konstruktor je funkcija istog imena kao i pripadna klasa, stvara objekt koji je instanca te klase

  * promjenjiv uz redefiniranje metode ``__init__()``

.. todo::

  Ovdje treba osmisliti primjere i zadatak.
